藍絲中產再同你講大灣區幫到經濟就拎呢篇文同佢講

一國一制ㅤ無助經濟

【文：一群熱愛香港的銀行界專業人士】

我們是一群熱愛香港、來自銀行界別及從事相關行業的香港人。過向兩個月的事態發展，由最初的獨立事件（反修例），迅速發展成持續的大規模示烕、警民衝突日催激烈，社會上對整個警察體制、司法制對以及言論自由，部分市民甚至對中國堅持在香港實行一國兩制的信心有著根本性的動搖。《逃犯條例》修訂通過後，允許香港拘留和轉移在同它沒有正式引渡協議的國家和地區（包括台灣和中國大陸）遭到通緝的人員，此修訂形同拆除中港之間的防火牆，從此加速一國一制。

國際間已多次重申，給予香港獨立於中國之特殊政治經濟體地位，基於一國兩制行之有效，如一國兩制失效，種種優惠將一併取消。穆迪對港之信用報告亦已言明，一國兩制對香港信用評級能優於內地之重要性。若放任之，香港將失去金融中心地位，動搖經濟命脈。若果了解香港金融經濟，便會明白到其成熟金融體系是基於恆之有效的一國兩制，令香港擁有比中國更完善的法制及更開放的市場等，成為連接亞洲、中國至國際的關口，同時亦作為實現人民幣國際化的必要條件。這正是中央政府極為重視香港在大灣區規劃的原因。

落實大灣區計劃，無可否認表面上的確能為中港澳帶來經濟上的效益，三地藉著 11 個城市的自身優勢去互相配合帶來更大的經濟效益。然而，你有否審視過所謂大灣區的融合是否只帶來一面倒的好處？互補優勢是真實存在，還是名存實亡？

參照外地灣區的成功例子（三藩市灣區）等，透過鼓勵各小區的人、資金等機遇流動，共同製造出更大的經濟效益。然而，粵港澳三地各有不同的法制特色，要打造成功的大灣區，必須作出融合，一體化三地才能令增加流動性及互通性。著名學者呂大樂亦指出，大灣區的成功是建基於三個區域在制度、行政安排逐漸劃一，減少障礙。如此一來，是朝那方向融合已高下立見。內地會借香港的體系發展經濟活動，同時在文化政制上與內地一體化從而有助人民的流動。《粵港澳大灣區發展規劃綱要》中已有很多不利港人的措施。第 28 條：共建粵港澳大灣區大數據中心，暗指三地資訊將互通。第 32 條：支持粵港澳有關機構積極參與國家科技計劃，即將現時政府過萬億儲備，香港納稅人的貢獻，上繳中央發展國家（內地）基建。上述只是綱要中部份有關經濟的方向，信息系統、警務醫護互通等更不用多談。

你或許認為，以中國經濟發展的速度及潛力，大灣區必定有助香港經濟。但若你近期有留意內地經濟前景，便會知道中國經濟已踏入寒冬，在美國狙擊下，情況更嚴峻。中國 7 月 PMI 即使高於預期，但已連續第三個月低於 50，突顯經濟將持續下滑。美國昨日更宣佈向餘下 3,000 億商品加徵 10% 關稅，無擬是雪上加霜。中國經濟早已出現危機，不健康的結構一直都是定時炸彈。2018 年，債務佔中國 GDP 253%，在一年內飆升超過一倍，這只是已知的部份。債務危機外，仍有房市泡沫、鋼鐵及太陽能板產能過剩等問題。彭博估計，中國要修正經濟結構，需要 3.8 兆美元。中國大力發展電子機械等新產業，繼續借債，令中國更泥足深陷。要維持中國現有的資金（特別是外資），也只能透過香港轉入。香港投資佔中國外資比率過去十年持續上升，今年高達 70%。計外匯儲備，中國流動的只有 2,000 億 ，與香港的 20,000 億相比，根本差天共地。貿易戰持續受美國狙擊，中國更需香港為中國經濟不滑作緩沖。

雖政府聲言條例修訂「壽終正寢」，然不願以法律字眼「撤回」以正視聽，加之其對近月事態除譴責外並無作為，已引起各界對政府疑慮。由匯率、銀行拆息，到離岸戶口之開立急增，均表現信心危機已呈，香港出現走資潮。故此，懇請各界支持「正式撒回條例修訂」，以盡快重建社會大眾之信心。

最後，近月因條例修訂引起種種混亂，更有元朗白衫人無差別毆打市民而警察視若無睹，無論是否支持修訂之市民均期望查個水落石出。在無實質證據下，樣板式指控外國勢力揹亂香港，形同敷衍卸責，令反對市民進一步質疑政府在混亂中所擔當之角色，無助平息事件。社會已陷於嚴重撕裂，各界均希望成立具認受性之獨立調查委員會，確切釐清整個條例風波的真相責任，使社會重回正軌，亦好讓後繼者引以為鑑。在中央政府一國兩制賦予的權利底下，香港人希望自己的政府正視社會不公的問題，避免事件繼續升温，動搖香港亞州金融中心地位，以及對中國整體的經濟改革開放做成不能修補的破損。

推

Push